
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{relsize}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[MeX]{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[polish]{babel}

\title{
    \textbf{Sieci komputerowe 2 \\ Laboratorium} \\
    {\normalsize<<Implementacja protokołu warstwy 2 na wspólnej szynie>>} \\
    {\large{>>Dokumentacja końcowa<<}}
}

\author{
    \makebox[8em][c]{Piotr Bałut} \and
    \makebox[8em][c]{Maciej Rubikowski} \and
    \makebox[8em][c]{Tomasz Pieczerak}
}

\addtolength{\oddsidemargin}{-.3in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.3in}
\addtolength{\textwidth}{0.6in}
\addtolength{\topmargin}{-.75in}
\addtolength{\textheight}{1.5in}

\begin{document}
\maketitle\

\tableofcontents\

\section{Treść zadania}
W ramach projektu dokonaliśmy implementacji sieci typu master-slave,
wykorzystując jako warstwę fizyczną łącze RS485. Zgodnie z założeniami
wstępnymi, projekt udostępnia następujące usługi warstwy łącza danych:

\begin{itemize}
  \item Send Data with Acknowledge (SDA);
  \item Send Data with No Acknowledge (SDN) -- usługa typu broadcast.
\end{itemize}

\subsection{Przyjęte założenia}\

\begin{itemize}
  \item każdy węzeł sieci posiada unikalny identyfikator (liczba 8-bitowa),
  \item maksymalna liczba węzłów w sieci wynosi $64$,
  \item w sieci znajduje się jeden węzeł (\emph{master}) zarządzający
        dostępem do łącza oraz wiele węzłów podrzędnych (\emph{slave}),
  \item węzeł zarządzający (\emph{master}) zna adresy wszystkich węzłów
        podłączonych do sieci (ale niektóre z nich mogą być wyłączone).
\end{itemize}

Implementacja została wykonana w środowisku GNU/Linux.

\subsection{Dodatkowe założenia implementacyjne}

W trakcie analizy treści zadania dostrzegliśmy potrzebę wprowadzenia pewnych
dodatkowych założeń/ograniczeń precyzujących implementowane zagadnienie:

\begin{itemize}
  \item rozwiązanie \textbf{nie musi} być optymalne -- naszym celem nie było
        stworzenie najbardziej wydajnej sieci, lecz sieci \emph{po prostu
        działającej};
  \item nie zachodziła konieczność implementachi procesu rejestracji maszyn,
        tj. każdy host typu \emph{slave} posiada przypisany na stałe adres,
        o którym wiedzę posiada \emph{master};
  \item dostarczone funkcje obsługujące wysyłanie/odbieranie danych na/z
        szyny opierają się na komunikacji znakowej, toteż nie miało sensu
        żmudne budowanie nagłówków ramek z pojedynczych bitów, toteż
        \emph{zawsze} operowaliśmy na bajtach;
  \item praca protokołu w warstwie 2 implikowała brak konieczności poprawnej
        interpretacji danych zawartych w pakietach niosących dane. Za cel
        biblioteki przyjęliśmy jednynie przenoszenie danych przez sieć, z
        zapewnieniem poprawności przesyłanych pakietów. Składanie tychże w
        sensowne komunikaty leży w gestii oprogramowania warstw wyższych;
  \item w celu zapewnienia poprawności przesyłanych pakietów każdy z nich
        zawierał sumę kontrolną pozwalającą zweryfikować jego poprawność
        (\emph{CRC});
  \item \emph{master} jest wyłącznie węzłem kontrolującym szynę -- nie
        odbiera ani nie wysyła żadnych pakietów danych.
\end{itemize}

\section{Logika protokołu}

\subsection{Przydział łącza}\

Przydział łącza przez maszynę \emph{master} opiera się na algorytmie
\emph{Round Robin}. Węzeł zarządzający odpytuje kolejno wszystkie maszyny
\emph{slave}, wysyłając do nich ramki \texttt{BUS}. Domyślnie \emph{master}
zakłada, iż odpytywany węzeł będzie transmitował dane. Jeśli \emph{slave} nie
ma danych do przesłania, może on przesłać do węzła zarządzającego ramkę
\texttt{NRQ} w celu rezygnacji z prawa do transmisji. Analogiczny skutek będzie
miał brak odpowiedzi - po przekroczeniu ustalonego timeoutu \emph{master}
przekaże prawo do transmisji następnej maszynie. W ramach pojedynczej
transmisji można wysłać do 10 bajtów danych. Następnie \emph{master} ponownie
przejmuje szynę i kontynuuje odpytywanie od następnej maszyny.

\subsection{Przesył danych (z punktu widzenia użytkownika)}\

Maszyna \emph{slave} chcąc przesłać dane nasłuchuje na szynie czekając na
swoją kolejkę -- tj. czeka na ramkę \texttt{BUS} adresowaną do niej. Po
otrzymaniu takowej rozpoczyna transmisję, tzn. wysyła \textbf{jedną} ramkę
\texttt{DAT} o zmiennej długości pola danych od 1 do 10 bajtów. W przypadku
transmisji z potwierdzeniem po wysłaniu danych stacja oczekuje na
potwierdzenie, a następnie zwalnia szynę. Jeśli zostały jeszcze dane do
wysłania stacja czeka na ponowny przydział łącza i po jego otrzymaniu powtarza
procedurę.

Dodatkowo ramki \texttt{DAT} w trybie SDA są numerowane. W przypadku braku
otrzymania potwierdzenia poprawnego odbioru danych transmisja zostanie
przerwana, zaś aplikacja otrzyma informację o ilości danych, które zostały
poprawnie przesłane. W takim przypadku pierwsza ramka kolejnej transmisji
danych będzie miała numer ostatniej niepotwierdzonej ramki \texttt{DAT}.

Retransmisja zagubionych danych nie leży w gestii protokołu, jednak aby
zapobiec duplikowaniu ramek \texttt{DAT} u odbiorcy w przypadku zagubienia
potwierdzenia kiedy to aplikacja retransmituje dane, protokół zapewnia, iż
otrzymanie kolejno dwóch ramek danych o takim samym numerze spowoduje
zignorowanie danych z drugiej ramki (chociaż zostanie ona potwierdzona).
Dodatkowo każdy węzeł utrzymuje indywidualne liczniki ramek dla każdego z
pozostałych węzłów (tzn. każda para maszyn pracujących w sieci posiada
indywidualną parę liczników), co zwalnia maszyny z obowiązku śledzenia
transmisji, które nie są adresowane do nich.

\subsection{Kwestia \emph{timeout'ów}}\

Istnieją dwie sytuacje, w których konieczne jest wprowadzenie czasowego
przeterminowania odpowiedzi na ramki, aby zapobiec zawieszeniu działania
protokołu z powodu nieobecności którejś ze stacji:
\begin{itemize}
  \item odpowiedź \emph{slave'a} na ramkę \texttt{BUS},
  \item potwierdzenie \texttt{ACK} odebrania danych przez \emph{slave'a}
        (odbiorcę).
\end{itemize}
Aby uprościć tworzenie protokołu zamiast mierzyć rzeczywisty upływ czasu
uznaliśmy, że wystarczającym kryterium będzie pojawienie się bajtu
oznaczającego początek ramki w pewnej ustalonej liczbie odebranych bajtów po
rozpoczęciu oczekiwania. W obu wymienionych powyżej przypadkach uznajemy, że
jeśli w pierwszych \textbf{5 bajtach} nie pojawi się znacznik początku
poprawnej ramki, nasłuchujący może uznać, iż odpowiedzi nie było.

\subsection{Weryfikacja poprawności datagramów}\

Każda wysyłana ramka jest opatrzona \emph{cyklicznym kodem nadmiarowym}
\emph{CRC16}. Kod funkcji obliczającej sumę kontrolną został dostarczony
przez prowadzących. Ponadto 

\section{Formaty ramek}

Ogólny format ramek wykorzystywanych przez protokół wygląda następująco:
\begin{displaymath}
  \underbrace{\hbox{<<znacznik początku ramki>>}}_{1B}
  \underbrace{\hbox{<<CRC16>>}}_{2B}
  \underbrace{\hbox{<<etykieta typu>>}}_{1B}
  \underbrace{\hbox{<<zależne od typu>>}}_{0-14B}
\end{displaymath}

\emph{Znacznik początku ramki} o wartości numerycznej $0xBF$ służy łatwiejszej
identyfikacji ramek w strumieniu bajtów i jest wspólny dla wszystkich typów
(wprowadzamy dla niego oznaczenie \texttt{BOF} -- \emph{begin of frame}).
W protokole występują cztery typy ramek (w nawiasach podane jest jaki rodzaj
stacji może daną ramkę wysłać, a jaki odebrać):
\begin{itemize}
  \item BUS (\emph{master} $\rightarrow$ \emph{slave}) -- zapytanie
        o zainteresowanie szyną
    \begin{displaymath}
      \underbrace{\hbox{<<BOF>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<CRC16>>}}_{2B}
      \underbrace{01h}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<adres \emph{slave'a}>>}}_{1B}
    \end{displaymath}
  \item NRQ (\emph{slave} $\rightarrow$ \emph{master}) -- rezygnacja z dostępu do
        szyny (wysyłanie pakietów \texttt(NRQ) przez odpytywaną maszynę pracującą
		w trybie \emph(slave) jest opcjonalne).
    \begin{displaymath}
      \underbrace{\hbox{<<BOF>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<CRC16>>}}_{2B}
      \underbrace{02h}_{1B}
    \end{displaymath}
    Adres stacji rezygnującej z dostępu nie jest tu konieczny, gdyż \emph{master}
	wie komu przyznał dostęp.
  \item DAT (\emph{slave} $\rightarrow$ \emph{slave}) -- pakiet danych
    \begin{displaymath}
      \underbrace{\hbox{<<BOF>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<CRC16>>}}_{2B}
      \underbrace{04h}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<numer ramki>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<adres odbiorcy>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<adres nadawcy>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<długość>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<dane>>}}_{1-10B}
    \end{displaymath}
    Pole \emph{długość} informuje od rozmiarze pola danych. Adres odbiorcy
    $0xFF$ oznacza transmisję \emph{broadcast'ową} bez potwierdzenia.
  \item ACK (\emph{slave} $\rightarrow$ \emph{slave}) -- potwierdzenie
        otrzymania danych
    \begin{displaymath}
      \underbrace{\hbox{<<BOF>>}}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<CRC16>>}}_{2B}
      \underbrace{08h}_{1B}
      \underbrace{\hbox{<<numer potwierdzanej ramki>>}}_{1B}
    \end{displaymath}
    Adres nie jest konieczny, nadawca wie do kogo wysyłał i nie są możliwe
    współbieżne transmisje, więc ramka zawsze odnosi się do aktualnie
    trwającej transmisji.
\end{itemize}

\section{Architektura rozwiązania}

\subsection{Funkcje protokołu}\

Protokół komunikacji będzie udostępniał kilka funkcji pozwalających na jego
użytkowanie z poziomu aplikacji.
\begin{itemize}
  \item \texttt{mss\_run\_master(\textnormal{<<struktura sieci>>})} : funkcja
        wywoływana tylko i wyłącznie w węźle \emph{master} i realizująca
        zaprojektowany algorytm przydziału łącza, \emph{master} zna adresy
        wszystkich stacji w sieci, stąd argument je opisujący;
  \item \texttt{mss\_slave\_send(\textnormal{<<adres>>}, \textnormal{<<dane>>})}
        : wywoływana w węźle \emph{slave} celem transmisji danych do innej
        (lub innych) stacji, funkcja jest blokująca -- do momentu zakończenia
        transmisji, wartość zwracana informuje o powodzeniu operacji;
  \item \texttt{mss\_slave\_recv(\textnormal{<<bufor>>})} : po wywołaniu tej
        funkcji węzeł \emph{slave} zaczyna nasłuchiwać na szynie transmisji
        adresowanej do niego, odbiera dane do wskazanego bufora odsyłając
        w razie potrzeby (czyli w trybie transmisji SDA) potwierdzenie
        \texttt{ACK} do nadawcy. Funkcja dodatkowo jako parametr przyjmuje
        timeout określający, jak długo należy ozcekiwać na nadejście
        wiadomości.
\end{itemize}
Funkcja wysyłająca zawiera w sobie całą logikę działania protokołu --
oczekiwanie na ramkę \texttt{BUS}, odpowiedź ramką \texttt{REQ} i transmisję.
W przypadku błędu lub braku potwierdzenia nie próbuje ponownie wysłać danych
-- leży to w gestii aplikacji.

\subsection{Aplikacje testowe}\

Przygotowaliśmy dwa programy w języku C: program dla węzła \emph{master}
oraz dla węzła \emph{slave}:
\begin{itemize}
    \item \texttt{mss-bus-master} to program działający na węźle
          \emph{master}, utrzymuje on statyczną tablicę adresów hostów
          \emph{slave} i kontroluje dostęp do szyny, kod programu sprowadza
          się w zasadzie do wywołania funkcji \texttt{mss\_run\_master()};
    \item \texttt{mss-bus-slave} to program, który pozwala użytkownikowi
          na jednoczesne wysyłanie wiadomości do innych węzłów oraz
          przeglądanie wiadomości nadsyłanych do aktualnego węzła. Operacje
          te są niezależne - możliwe jest jednoczesne wysyłanie i odbieranie
          danych.
\end{itemize}

\section{Wnioski z implementacji}

\begin{itemize}
  \item Ani w programie testowym, ani w samej bibliotece nie było konieczne
        stosowanie wątków. Sama biblioteka z założenia miała działać jedynie w
        warstwie drugiej i odpowiadać za poprawną transmisję danych pomiędzy
        stacjami. Tą funkcjonalność udało się uzyskać poprzez wprowadzenie
        funkcji dokonujących zapisu i odczytu danych na i z szyny zgodnie z
        opisanym protokołem. W aplikacji testowej udało się uniknąć stostowania
        wątków dzięki przeplotowi funkcji zapisu i odczytu z odpowiednimi
        timeoutami.
  \item Mimo, iż osiągnięcie dużej wydajności szyny nie było priorytetem, udało
        się uzyskać dobrą prędkość z perspektywy użytkownika przesyłającego
        wiadomości tekstowe. Ponadto opóźnienia w transferze wprowadzane były
        głównie przez timeout'y biblioteki libser użytej do pisania/czytania
        pojedyńczych bajtów na łącze RS485 - w szczególności opóźnienie
        wynikało z czasu, jaki \emph{master} oczekiwał na zgłoszenie się
        stacji, która miała w danym momencie prawo dostępu do szyny. Poniżej
        pewnej granicy oczekiwania odczyt danych przestawał być poprawny
        (prawdopodobnie zbyt krótki czas oczekiwania powodował, iż dane były
        pisane na szynę w zbyt krótkich odstępach czasu).
\end{itemize}


\end{document}

